\chapter{Conclusões}

Todos os objetivos definidos no início do projeto foram atingidos, resultando em um sistema funcional e eficiente. A seguir são dadas as conclusões finais sobre o sistema e suas partes, como também, são apresentadas as contribuições e trabalhos futuros.

\section{\emph{PubMed Dataset}}
O \emph{PubMed Dataset} se mostrou uma ótima ferramenta para a criação de conjunto de dados de teste, facilitando em grande parte o processo de avaliação do algoritmo de extração. O módulo de \emph{download} que realiza a conexão com os servidores do NCBI foi projetado de maneira que seja flexível, possibilitando a adição de novos parâmetros com algumas linhas de código.

O tempo levado para carregar e escrever os \emph{datasets} para a memória é de alguns segundos, sendo muito útil em baterias de teste. Já o tempo levado para obter os artigos depende de diversos fatores independentes da biblioteca, como condição de carga do banco de dados do PubMed e velocidade de conexão do usuário.

Por ser código aberto, pode ser aprimorado pela comunidade de bioinformática para ser uma biblioteca ainda mais funcional. O projeto se encontra no repositório Git do GitHub no endereço \url{https://github.com/lassounski/PubMed-Dataset} ou em formato .jar no repositório Maven. A dependência e o repositório que devem ser adicionados podem ser vistos nas Listagens 3 e 4.
\lstset{caption={Dependência Maven},label=lst:pmdDependecy}
\begin{lstlisting}
<dependency>
    <groupId>com.uenf</groupId>
    <artifactId>PubMedDataset</artifactId>
    <version>1.0-SNAPSHOT</version>
</dependency>
\end{lstlisting}
\lstset{caption={Repositório Maven},label=lst:pmdRepository}
\begin{lstlisting}
<repository>
    <id>lassounski-snapshots</id>
    <url>https://github.com/lassounski/mvn-repo/raw/master/snapshots</url>
</repository>
\end{lstlisting}

A utilização do \emph{PubMed Dataset} no \emph{BioSearch Refinement} se mostrou muito útil, já que os artigos exibidos no sistema são obtidos usando a ferramenta. O tempo levado pela aplicação para exibir as páginas de artigos é aceitável, sendo um pouco maior do que o tempo levado pelo próprio NCBI.

\section{\emph{Extraction Engine}}

O algoritmo de extração de palavras-chave obteve bons resultados possuindo um \emph{recall} em torno de 70\%, ou seja, dos termos MeSH atribuídos aos artigos que existem no texto, 70\% foram recuperados pelo algoritmo. O ideal seria obter outra fonte para fazer as comparações que não fossem os termos MeSH, por exemplo um conjunto de artigos onde todos os conceitos importantes no resumo de um artigo são destacados por um profissional da área de biomedicina. Desta maneira, os resultados poderiam ser melhores.

As palavras-chave exibidas para o usuário destacam os assuntos mais abordados pelos artigos e representam sub-conjuntos do original, que podem ajudar no processo de busca. Uma expansão no algoritmo poderia permitir que o usuário navegue pelas palavras-chave através de um modelo de hierarquia, onde palavras-chave mais gerais contem palavras-chave mais específicas.

Vale notar que o \emph{Extraction Engine} pode ser usado para outras áreas de aplicação diferentes da biomedicina. O que tem de ser modificado para que o algoritmo se adapte à uma determinada área de conhecimento é o seu \emph{part of speech tagger} que vai determinar as classes gramaticais das palavras.

\section{\emph{BioSearch Refinement}}

O sistema desenvolvido possui uma \emph{interface} enriquecida com componentes visuais animados que favorecem a usabilidade, a navegação por abas facilita a organização da informação do usuário. Para ser disponibilizado na Web, a aplicação ainda precisa passar por testes de integração e são necessárias algumas correções na lógica da \emph{interface}.

\section{Contribuições}
O resultado do trabalho desenvolvido é de código aberto e é disponibilizado para utilização e/ou modificação, melhoramentos podem ser submetidos para a origem e serão avaliadas. Tanto a biblioteca \emph{PubMed Dataset} como o sistema \emph{BioSearch Refinement} podem ser encontrados no GitHub em \url{https://github.com/lassounski/PubMed-Dataset} e \url{https://github.com/lassounski/BioSearch-Refinement}.

O \emph{PubMed Dataset} foi apresentado e publicado no BIOINFORMATICS 2012 (\emph{International Conference on Bioinformatics Models, Methods and Algorithms}) \cite{Lassounski2012}. E o \emph{BioSearch Refinement} foi aceito para publicação na Conferência IADIS Ibero Americana de 2011.

\section{Trabalhos futuros}
As perspectivas de trabalhos futuros por parte do \emph{Extraction Engine} visam uma mudança na arquitetura do algoritmo para permitir a categorização de conceitos por hierarquias. Mesmo conceitos diferentes como "platelets flow",\ "platelet",\ "platelet plasma"\ e "platelets expression", possuem
 "platelet" \ como conceito mestre. Este conceito estaria na raiz da árvore como conceito pai e os outros conceitos seriam englobados nestes como filhos. Um determinado conceito poderia ser filho de n conceitos pais e poderia ter m filhos, a relevância de um conceito na árvore seria representada pelo seu número de partes, número de filhos e frequência de ocorrência das partes similares.
 
